\chapter{Conclusions du projet}

\section{Conclusion}

Le projet consistait à étudier différentes manières de résoudre numériquement le problème à N-corps afin d'obtenir la solution la plus efficace.

Nous avons pu mettre en place $3$ méthodes de calcul différentes pour les forces :

\begin{itemize}
\item la méthode naïve qui calcule pour chaque particule les forces qui s'y applique en répétant les calculs

\item la méthode naïve optimisée qui utilise le principe d'action-réaction afin de diminuer le nombre de calculs

\item l'algorithme de Barnes-Hut qui utilise un arbre afin réduire considérablement le nombre de calcul en utilisant des approximations.

\end{itemize}


Au final, l'algorithme de Barnes-hut est bien plus rapide et efficace que les autres malgré qu'il donne des résultats similaires. Il s'agit donc de la meilleure résolution approchée possible au problème à N-corps. De plus, la parallélisation permet d'avoir des performances plus stables et montre son intérêt pour de grandes simulations. Cependant, la parallélisation des autres méthodes montre clairement l'importance d'avoir une implémentation qui soit compatible, au risque d'avoir une parallélisation inefficace ou même pénalisante.

Cependant, ce projet reste encore exploitable puisqu'il existe encore beaucoup de possibilités comme par exemple le passage sur une carte graphique pour simuler plus de points ou encore le passage en 3 dimensions.

\section{Impacts du projet}

La résolution du problème à N-corps est extrêmement important dans des domaines tels que l'astronomie. Elle permet aux scientifiques de ces domaines de pouvoir lancer des simulations en testant différents paramètres afin de vérifier leurs résultats théoriques.
Cela leur permet donc d'avoir une vision pratique sur des concepts et des objets qui ne peuvent pas être étudiés ni visualisés facilement ce qui permet de servir la recherche sur les galaxie, la matière noire ...


De plus, la partie optimisation a un fort impact les recherches dans ces domaines et donc sur la société mais aussi également sur l'environnement. En effet, la réduction des temps de calculs permet dans un premier temps d'élargir les possibilités ce qui permet donc d'avoir des simulations plus précises,plus conséquentes. Dans un deuxième temps, réduire les temps de calcul permet de réduire l'énergie dépensée et donc de diminuer la pollution lié à la production énergétique. Cela, se ressent évidemment plus sur des simulations de grande échelle sur des super-calculateurs.

\section{Bilans personnels}

\subsection{Camille}

Je pense que ce projet m’a beaucoup aidé en Informatique,
notamment par l'apprentissage d’un tout nouveau langage (C++).
J’ai beaucoup aimé le principe de l’algorithme de Barnes-Hut et
avoir travaillé et réfléchi dessus a été très formateur. je pense
avoir apporté des idées au groupe pour nos algorithmes, ainsi que
des points de vue différents pour d’autres approches et une
meilleure compréhension globale.

\subsection{Noah}


Ce projet, à l'intersection de la physique, des mathématiques et de l'informatique, nous a permis de développer nos compétences techniques en C++, parallélisation et optimisation. L'interdisciplinarité m'a vraiment plu car cela nous a permis de nous intéresser à beaucoup de chose différentes. Cependant, le fait que la majeure partie du code était déjà fournie nous a contraint à étudier le code pendant une longue période qui était au final peu intéressante, et nous a confronté à des difficultés d'implémentation de certaines fonctions. Je pense avoir su contribuer au développement du projet en suggérant des idées adaptées aux difficultés rencontrées.

\subsection{Rudio}


Au final, à travers ce projet, j'ai pu développer des connaissances dans différents domaines. Il m'a poussé à dépasser mes limites pour comprendre le fonctionnement du code qui était dans un langage que je ne maîtrisais pas et pour assimiler les aspects physiques et mathématiques du problème.
Cela m'a donc permis de connaître les principaux aspects et concepts du C++ et de la programmation orientée objet mais aussi de la parallélisation multi-thread avec OpenMP. J'ai également pu améliorer mes connaissances en mécanique et en résolution numérique. 
Ainsi, malgré les difficultés rencontrées, j'ai vraiment apprécié le projet et son déroulement notamment grâce aux résultats que nous avons pu obtenir. De plus, le travail de groupe m'a plu étant donné que chaque membre du groupe s'est investi et a apprécié le projet.
J'aurais cependant aimé pouvoir poussé le projet plus loin en explorant d'autres manières d'optimiser le programme.


\subsection{Elyas}


Le projet était exactement ce que j'espérais, le fait que nous avons procédé à la simulation d'objets célestes m'a permit d'apprendre plusieurs notions techniques (au niveau informatique)mais aussi scientifiques (les n corps). L'utilisation du C++ a été aussi très intéressante cependant je regrette qu'on n'ait pas exploité plus ce langage. Ce projet m'a aussi permis de voir que l'utilisation des mathématiques est un outil très important notamment pour l'amélioration des calculs avec la mise en place des différents intégrateurs.


